\subsection{Grandes relations de l'optique géométrique}

L'objectif de cette partie est de présenter les relations de conjugaison 
du modèle de l'optique géométrique
qui servent de base à la démonstration des relations demandées 
dans les parties suivantes.

Dans tout ce qui suit, 
on se place dans les conditions de Gauss
et on considère une lentille mince de centre optique $O$, 
de foyers objet $F$ et image $F'$.

\subsubsection{Relation de conjugaison de Descartes}

Cette relation exprime la position de l'image $A'$ 
par rapport à la position de l'objet $A$, 
en utilisant le centre optique $O$ comme origine des mesures :

\begin{equation}
    \frac{1}{\overline{OA'}} - \frac{1}{\overline{OA}} = \frac{1}{f'}
\end{equation}

Où :
\begin{itemize}
    \item $\overline{OA}$ représente la position de l'objet ;
    \item $\overline{OA'}$ représente la position de l'image ;
    \item $f'$ est la distance focale image de la lentille.
\end{itemize}

\subsubsection{Relation de conjugaison de Newton}

Cette relation utilise les foyers $F$ et $F'$ comme origine. 
Elle est particulièrement utile pour la méthode de Badal :

\begin{equation}
    \overline{FA} \cdot \overline{F'A'} = f \cdot f' = -f'^{2}
\end{equation}

Ces relations fondamentales permettent d'établir les expressions propres 
aux différentes méthodes de focométrie expérimentale.

\subsection{Méthode de Bessel}

La méthode de Bessel consiste à déplacer une lentille convergente 
entre un objet et un écran séparés par une distance $D$ fixe 
pour obtenir deux positions de netteté.

\subsubsection{Expression de la distance objet-écran}

On définit $D$ comme la distance algébrique entre l'objet $A$ et l'écran $A'$. 
En notant $p = \overline{OA}$ et $p' = \overline{OA'}$, 
nous avons :

\begin{equation}
    D = \overline{AA'} = \overline{OA'} - \overline{OA} = p' - p
\end{equation}

D'après la relation de conjugaison de Descartes, 
on peut exprimer $p'$ en fonction de $p$ et $f'$ :

\begin{equation}
    p' = \frac{p \cdot f'}{p + f'}
\end{equation}

En injectant cette relation dans l'expression de $D$, 
on obtient :

\begin{equation}
    D = \frac{p \cdot f'}{p + f'} - p = \frac{p \cdot f' - p(p + f')}{p + f'}
\end{equation}

Ce qui se simplifie en :

\begin{equation}
    D = \frac{-p^{2}}{p + f'}
\end{equation}

\subsubsection{Conditions d'existence des images nettes}

Partons de l'expression établie précédemment :
\begin{equation}
    D = \frac{-p^{2}}{p + f'}
\end{equation}

En réarrangeant les termes, 
nous obtenons une équation du second degré en $p$ :
\begin{equation}
    p^{2} + Dp + Df' = 0
\end{equation}

Pour déterminer les positions $p$ de la lentille permettant d'obtenir une image nette sur l'écran, 
calculons le discriminant $\Delta$ de cette équation :
\begin{equation}
    \Delta = D^{2} - 4Df' = D(D - 4f')
\end{equation}

Supposons que nous souhaitions obtenir des images réelles. 
Le discriminant doit être positif ou nul, ce qui impose la condition :
\begin{equation}
    D \ge 4f'
\end{equation}

Montrons que si cette condition est strictement vérifiée ($D > 4f'$), 
il existe alors deux positions distinctes $p_{1}$ et $p_{2}$ pour la lentille, 
données par :
\begin{equation}
    p_{1,2} = \frac{-D \pm \sqrt{D(D - 4f')}}{2}
\end{equation}

Ces deux racines correspondent aux deux positions de la lentille, 
notées $O_{1}$ et $O_{2}$ dans le fascicule, 
pour lesquelles l'objet et l'écran sont conjugués.

\subsubsection{Relation de Bessel}

\paragraph{Note sur la symétrie des racines d'une équation du second degré}
\textit{Dans une équation du second degré type $f(x) = ax^2 + bx + c$, 
avec $a, b, c \in \mathbb{R}$, 
la somme des solutions de l'équation $f(x) = 0$ 
est toujours égale à $-\frac{b}{a}$.
Ce point correspond également au maximum global d'une fonction carrée, 
les solutions étant exactement symétrique de ce point.}

Soit $d$ la distance séparant les deux positions de la lentille 
permettant d'obtenir une image nette sur l'écran. 
Par symétrie des racines de l'équation du second degré, 
nous pouvons définir $d$ comme la différence entre $p_{2}$ et $p_{1}$ :

\begin{equation}
    d = |p_{2} - p_{1}| = \sqrt{\Delta} = \sqrt{D(D - 4f')}
\end{equation}

Élevons cette expression au carré pour supprimer la racine :

\begin{equation}
    d^{2} = D(D - 4f')
\end{equation}

Isolons maintenant le terme contenant la distance focale $f'$ 
en développant l'expression :

\begin{equation}
    d^{2} = D^{2} - 4Df'
\end{equation}

D'où l'on tire la relation de Bessel 
permettant de déterminer la distance focale :

\begin{equation}
    f' = \frac{D^{2} - d^{2}}{4D}
\end{equation}

Cette expression montre que la connaissance de la distance objet-écran $D$ 
et de l'écart $d$ entre les deux positions de la lentille 
suffit à déterminer $f'$.

\subsection{Méthode de Silbermann}

La méthode de Silbermann constitue un cas particulier 
de la méthode de Bessel. 
Elle correspond à la situation limite 
où les deux positions de la lentille sont confondues.

\subsubsection{Principe de la mesure}

Supposons que la distance $D$ entre l'objet et l'écran 
soit ajustée de telle sorte que le discriminant $\Delta$ 
de l'équation du second degré $p^{2} + Dp + Df' = 0$ soit nul. 

D'après l'étude précédente, 
cette condition est réalisée lorsque :
\begin{equation}
    D = 4f'
\end{equation}

Montrons que dans cette configuration, 
la lentille occupe une position unique 
exactement au milieu du segment séparant l'objet de l'écran. 
En posant $\Delta = 0$, la solution unique $p_{0}$ devient :
\begin{equation}
    p_{0} = -\frac{D}{2} = -2f'
\end{equation}

Par ailleurs, d'après la relation de position de l'image :
\begin{equation}
    p'_{0} = D + p_{0} = 4f' - 2f' = 2f'
\end{equation}

Nous en déduisons que $|p_{0}| = |p'_{0}|$, 
ce qui signifie que l'objet et l'image 
sont situés à la même distance du centre optique $O$. 
Le grandissement transversal $\gamma$ est alors :
\begin{equation}
    \gamma = \frac{p'_{0}}{p_{0}} = \frac{2f'}{-2f'} = -1
\end{equation}

L'image obtenue est donc de même taille que l'objet, 
mais renversée. 
Expérimentalement, la méthode consiste à chercher 
la distance $D$ minimale permettant d'obtenir 
une image nette de taille identique à l'objet, 
puis à appliquer la relation :
\begin{equation}
    f' = \frac{D}{4}
\end{equation}

\subsubsection{Conclusion sur la méthode de Silbermann}

En conclusion, la méthode de Silbermann place la lentille 
exactement au milieu du segment $[AA']$. 
L'objet et l'image sont alors situés 
à une distance égale à deux fois la distance focale 
de part et d'autre du centre optique :

\begin{equation}
    |\overline{OA}| = |\overline{OA'}| = 2f'
\end{equation}

\subsection{Méthode de Badal (Lentille divergente)}

La détermination de la distance focale d'une lentille divergente 
nécessite un montage particulier, 
car celle-ci ne peut pas former d'image réelle 
à partir d'un objet réel. 
La méthode de Badal utilise une lentille auxiliaire convergente ($L_{1}$) 
pour créer un objet virtuel pour la lentille divergente ($L$).

\subsubsection{Principe du montage}

Supposons un montage où une lentille convergente $L_{1}$ 
forme l'image d'un objet $A$ en un point $A'_{1}$. 
On place la lentille divergente $L$ entre $L_{1}$ et $A'_{1}$. 
Le point $A'_{1}$ devient alors un objet virtuel pour $L$. 
Soit $A'$ l'image finale formée par $L$ sur l'écran.

Dans le dispositif de Badal, 
on place la lentille divergente $L$ de telle sorte 
que son centre optique $O$ soit confondu 
avec le foyer objet $F_{1}'$ de la lentille auxiliaire, 
ou plus simplement, on utilise les foyers de $L$ comme origine.

\subsubsection{Démonstration par la relation de Newton}

Montrons que le déplacement de l'image est lié 
linéairement à la focale de la lentille divergente. 
Appliquons la relation de conjugaison de Newton à la lentille $L$ :
\begin{equation}
    \overline{FA} \cdot \overline{F'A'} = -f'^{2}
\end{equation}

Dans cette méthode, on s'arrange pour que l'objet pour $L$ 
(qui est l'image $A'_{1}$ de la première lentille) 
soit envoyé au foyer objet $F$ de la lentille divergente. 

Cependant, la forme plus courante de la relation de Badal 
utilisée en TP (selon votre fascicule) 
repose sur la mesure du déplacement de l'écran. 
Si l'on note $O$ le centre de la lentille divergente 
et que l'on utilise la relation de Descartes :
\begin{equation}
    \frac{1}{\overline{OA'}} - \frac{1}{\overline{OA}} = \frac{1}{f'}
\end{equation}

L'astuce de Badal est de faire en sorte que 
la position de l'image intermédiaire $A'_{1}$ 
coïncide avec le foyer objet de la lentille de visée, 
permettant ainsi de simplifier la relation. 
On mesure l'écart $d = \overline{O_{2}A'}$ 
entre deux positions de l'écran.